甄生，國內每人買你一粒椰子糖，你都發達啦！

支那創業惹禍 百年老店毀一旦 甄沾記重新創業

重新創業
2017年8月31日 | 推介文章
AAA
曾經甄沾記是一家聞名中外的椰糖老店，曾經甄沾記是一盤家族生意，曾經甄沾記是一個傳仔不傳女的王國，可惜因九十年代一次錯誤決定，被迫關門大吉。跌倒過後，68歲的第三代傳人甄賢賢花光棺材本重新開店，在變化萬千的商業世界再學習營商，改革店舖。

Image description
撰文：許創彥 本刊記者

在香港，彷彿什麼都能消失。人、制度、建築物、街坊小店，甚至老字號，猝不及防，一去不復返。

有人認命，默默接受；有人心有不甘，憑一股儍勁，保留自己認為重要的東西，甄賢賢就是其中一個儍人。

過了退休年齡，本該享受人生嘆世界，但68歲的甄賢賢偏花光棺材本，重開絕跡香港數年的百年老店甄沾記。千金散盡，她如今像個剛出道創業的畢業生，每天絞盡腦汁，構思新產品吸引大眾關注。勞勞碌碌，為了什麼？「我不貪多，只希望店舖名字能延續下去，有人記得，那就心滿意足了。」

拼一口氣，點一盞燈，她深信有燈就有人。

Image description
三代椰糖王國

說起甄沾記，九十年代前出生的，不少人都吃過他們的椰子糖、椰子雪糕、椰子雪條。做椰子產品做得街知巷聞，可是創辦人甄倫立為何與椰子結緣，反倒是個謎，連孫女甄賢賢也摸不着頭腦：「我們家族都不清楚，他如何學懂煮椰子糖，果真是一個mystery，可能那時多人去南洋，說不定他從他們身上學了這門手藝。」

海外學藝也好，無師自通亦罷，唯一肯定的是，甄沾記廣受歡迎，生意越做越大，到甄賢賢父親甄彩源接手後，已足以在堅道開門店。甄賢賢的童年回憶全在裏頭，店有兩層，「樓下是舖頭，我們一家就住上面，不時走去幫手賣東西，很involved。」

甄彩源早年因意外，一隻眼失明，但沒影響生活，營商還名副其實的獨具慧眼，五十年代已將甄沾記貨品外銷到美加，擴大市場。訂單紛至沓來，甄彩源再接再厲，在1953年買地建廠，而他看中了一個荒煙蔓草的地方──黃竹坑。

「當時黃竹坑仍是漁村，很荒蕪，廠房是我爸爸開山、填海建立的，很少有。」甄賢賢說，四層的廠房輾轉到1958年才建成，但地方偏僻，沒人肯做。甄彩源惟有轉向黃竹坑的水上人招手，豈料這班艇戶就此成為廠房的中流砥柱，女的負責包糖，男的主力開椰子和榨汁，剩下來的椰殼就當柴燒。

廠內滿地椰子，廠外淺灘堆滿椰殼，甄賢賢形容，當時整個黃竹坑氤氳椰子香，「一走進去，香氣便撲面而來。」椰子王國，名不虛傳。

Image description
北上致命錯誤

世上沒有永垂不朽的王國，甄沾記也不例外。

甄彩源離世後，在論資排輩、重男輕女的家族企業裏，十兄弟姐妹中排第九的甄賢賢當然沒接棒的份兒，「最後由我的哥哥們掌管。」

但她依舊把所有時間放在工廠，輔助哥哥們，將工廠由半自動化改成全自動化。甄沾記一直穩守本業，直到了九十年代，政府發展黃竹坑，把工業用地改劃成寫字樓，又大力推動無煙工業，變相打擊擁有全黃竹坑最大型鍋爐的甄沾記。眼見香港無路，甄家決定北上另覓出路，把廠房搬到番禺。

敲定搬廠決定之初，家裏人人都對中國市場翹首以待，「我還記得，番禺官員常對我哥哥說：『甄生，國內每人買你一粒椰子糖，你都發達啦！』」

可惜世上的甜言蜜語，都是一顆顆糖衣毒藥。甄沾記北上後沒有發達，生意還一落千丈，甄賢賢現在回想，總結原因：不諳國情。

「一開始去番禺，那些官員說什麼全力支持你，結果進了去，要水沒水，要電沒電，真的很慘痛。」當廠房千辛萬苦建成後，另一樣更慘痛的事正等待着甄沾記。「中國的檢驗很麻煩，雖然我們已在北京拿了批文，但你也知道吧，稍有不慎椰子被扣留，很快就會生筍，變壞了就不能造糖。」

「我們後來就明白，搬廠是個錯誤決定。」結果，甄沾記在番禺弄得焦頭爛額，繼而家族發生爭拗，兄弟鬩牆。最後在1999年，甄沾記被法庭頒令清盤，店舖2006年正式停產。

一粒糖的夢想沒了，一間廠的經典沒了。
#3
機界原種
•
2017年9月5日 11:39:47
跌倒從頭開始

甄沾記倒閉後，甄賢賢去了美國，人在外地會想家，甄賢賢也不例外：「甄沾記三個字對我意義太大， 我真的不想浪費爺爺的心血。假若店舖在我們這代敗了，我百年歸老在下面看到爺爺，肯定不安樂。」

一直渴望重開舖頭的她於是聯絡哥哥姐姐，惟當中有人年事已高，有人意興闌珊，只剩下排第八的姐姐願意投資。「我那時跟姐姐說，不打緊，我們兩個單身，無後顧之憂，就由零開始再創業吧。」

任憑兩人花光積蓄，僅足以買回甄沾記商標，其他不屬於甄沾記。如今的堅道門店，變成了住宅；重建後的黃竹坑廠房，雖然仍叫甄沾記大廈，卻是一棟屬於新鴻基的摩登商廈。

2011年，甄沾記重開，市場佔有率是零，年逾花甲、既創業又守業的甄賢賢坦言，一開始擔憂不已：「我真的很擔心，很怕大家已忘了甄沾記。」

幸虧重開後的工展會，給了甄賢賢一顆小定心丸。甄沾記第一年擺賣沒攤位，通泰行義不容辭借出部分攤位；很多市民看到甄沾記招牌，都自然走過來，買東西，說聲支持，令甄賢賢感動不已。

靠包裝

感動歸感動，但甄賢賢說自己在工展會，還感受到絲絲危機感：「每個顧客走過來都說幫阿媽買，幫阿嫲買，我心裏想着，這趟糟糕了，我們斷層了。」

曾在美國大學主修國際貿易的甄賢賢，深明商業世界瞬息萬變，你不適應時代，時代就會淘汰你，所以工展會後，她一直謀求改革。人靠衣裝，糖靠包裝，改設計便成為甄沾記革新的第一步。

然而甄賢賢很快發現，找設計師毫不容易，要麼太貴，要麼話不投機，苦無人才之際，她找到救星。「我有天走進了北角一家日本菓子舖，覺得裏面的設計、包裝都很特別，接着我冒昧問老闆是誰操刀設計，她說是她弟弟，但他很忙， 常常沒空。我那時立刻說我等他吧，於是乎等了三四個月他才有空見我。」

這個「他」，就是Keo。

遇到甄沾記前，Keo幫一家初創護膚品公司做品牌設計，三年內，他不斷推陳出新、搞演唱會、上報紙，用盡一切方法建立品牌形象，結果公司由兩個人擴充到120多人，一年周轉一億七千多萬，最後還被上市公司收購。「你想想，一家名不經傳的公司也能三年時間build up，何況甄沾記這百年老店，還不用花那麼多功夫，所以我聽到，就跟她（甄賢賢）說，放心，絕對有得搞。」Keo說。

工展會後，Keo小試牛刀，幫甄沾記設計剛推出不久的椰汁年糕包裝。結果怎樣？甄賢賢搶着道：「只有這款賣得！我發現很多少女，不理價錢，只要包裝漂亮就買。所以我下了決心，一回到香港，就全改包裝。」

Keo其後從甄沾記的舊廣告尋找靈感，設計出一個個簡約而高貴的包裝，好些產品背後還附上品牌歷史，傳統之餘，亦不失時代感……

——節錄九月份《信報財經月刊》

重男輕女,冇得繼承家業,但為左家族招牌,兩姊妹用自己棺材本重振家族招牌

敲定搬廠決定之初，家裏人人都對中國市場翹首以待，「我還記得，番禺官員常對我哥哥說：『甄生，國內每人買你一粒椰子糖，你都發達啦！』」

可惜世上的甜言蜜語，都是一顆顆糖衣毒藥。甄沾記北上後沒有發達，生意還一落千丈，甄賢賢現在回想，總結原因：不諳國情。

「一開始去番禺，那些官員說什麼全力支持你，結果進了去，要水沒水，要電沒電，真的很慘痛。」當廠房千辛萬苦建成後，另一樣更慘痛的事正等待着甄沾記。「中國的檢驗很麻煩，雖然我們已在北京拿了批文，但你也知道吧，稍有不慎椰子被扣留，很快就會生筍，變壞了就不能造糖。」

「我們後來就明白，搬廠是個錯誤決定。」結果，甄沾記在番禺弄得焦頭爛額，繼而家族發生爭拗，兄弟鬩牆。最後在1999年，甄沾記被法庭頒令清盤，店舖2006年正式停產。

一人買一粒但買到公司破產

一人係可以買一粒，不過你冇得出產

篇文頭2000字都係廢話

到而家都無聽過見過呢個brand

以前好興講咩中國十幾億人一人買一件/一人比一蚊都發達
呢句嘢氹左幾個戇鳩仔中伏
結果係十個人都買唔到一件
九成人都損手爛腳返嚟

支那啲官所有野都可以用錢解決，擺明唔肯用錢梳通啦

生意還一落千丈，甄賢賢現在回想，總結原因：不諳國情。

咁佢咁講又係真

樣樣嘢都要俾錢疏通
面果浸可能好平, 計落就知成本高

40-50蚊1支雪條,不過包裝係幾靚

因為呢個係上世紀初產物，以前5，60年代好多香港人過農曆新年時個全盒都有甄沾記椰子糖。我記得個始創人原本係響街邊做小販賣話梅，花生糖之類的零食。有個鬼婆經常幫襯呢個小販，熟絡咗之後個鬼婆有次同個小販講佢響屋企自製零食，造咗一隻佢認為好好味嘅椰子糖，佢本人唔缺錢所以冇諗過攞隻糖黎賣賺錢，問個小販想唔想學點煮，佢可以免費俾條配方個小販，希望可以多啲人食到佢發明嘅糖，於是呢個小販就憑呢個配方發咗達，由小販變入舖頭，最後開埋工廠作大規模生產。當時間廠響黃竹坑。

一人囉你一蚊都夠你汁凹

一人呃你一毫，你跑山都唔掂

名乎其實，心想一個支那人賣一粒糖，點知輸左成間廠。